\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\sloppy
\section{Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[ht]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/RAD.PNG}}
	\caption{Diagram Alur Metode RAD}
	\label{fig:mfcc}
	\end{figure}
Pada penelitian ini metode yang digunakan diantaranya yaitu metode \textit{RAD} yang digunakan untuk metode pengembangan sistem yang akan dibangun, serta metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) sebagai metode yang digunakan untuk proses ekstraksi fitur, perhitungan akurasi dan prediksi. Metode-metode ini akan dijelaskan lebih lanjut pada subbab 4.1 dan 4.2.
\section{Metode \textit{RAD}}
\subsection{Menganalisis Kebutuhan Awal}
Pada tahap ini, dilakukan identifikasi masalah yang terjadi di lapangan sebagai topik utama untuk penelitian ini. Selanjutnya perumusan masalah akan dilakukan dengan menerapkan metode agar permasalahan dapat lebih mudah dipahami. Berikut adalah hasil keluaran yang diperoleh:
\begin{enumerate}
\item Rumusan Masalah

Berdasarkan latar belakang pada penelitian ini didalam BAB I, subbab 1.1 dijelaskan bahwa \textit{speech recognition} menggunakan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) supaya dapat digunakan untuk proses identifikasi maupun verifikasi.
\item Batasan Masalah

Sesuai dengan penjelasan didalam BAB I, subbab 1.4 dijelaskan bahwa batasan masalah dalam penelitian ini diantaranya data suara yang digunakan berasal dari LibriSpeech, hasil keluaran yang diperoleh berupa tingkat akurasi dan prediksi.
\item Metodologi Penelitian

Penentuan metodologi dilakukan setelah melakukan identifikasi masalah agar metodologi yang dipilih dengan tepat sesuai dengan tujuan dari sistem yang akan dibangun.
\end{enumerate} 

\subsection{Mendesain Sistem}
Berdasarkan hasil analisis kebutuhan awal pada poin sebelumnya dapat disimpulkan menjadi dua poin utama diantaranya sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Pada penelitian ini diperlukan data primer berupa rekaman suara yang bersumber dari LibriSpeech dengan teknik pengumpulan data dengan cara observasi, data yang didapat akan digunakan sebagai data latih dan data uji pada sistem yang akan dibangun.
\item Sistem dibangun dengan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) untuk mendapatkan hasil akurasi dan prediksi.
\end{enumerate}

\subsection{Membangun Sistem}
Di dalam tahap ini proses pengkodean sistem dilakukan dengan menggunakan bahasa pemrograman python dan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) untuk mengekstrasi ciri suara.

\subsection{Menguji Sistem}
Pada tahap ini proses pengujian sistem dilakukan untuk melihat hasil akurasi dan prediksi dari implementasi metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) untuk rekognisi suara.

\subsection{Mengimplementasikan Sistem}
Tahap ini merupakan tahapan akhir dari metode \textit{RAD} dimana sistem yang sudah dirancang dan dibangun siap dan layak digunakan dalam organisasi.

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Metodologi Penelitian}
Berikut merupakan diagram alur pada metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) seperti pada gambar \ref{fig:mfcc}. 
\begin{figure}[ht]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/mfcc.jpg}}
	\caption{Diagram Alur Metode MFCC}
	\label{fig:mfcc}
	\end{figure}

Tujuan utama dari proses MFCC yaitu untuk meniru perilaku dari pendengaran manusia. Adapun proses MFCC diantaranya sebagai berikut:
\subsection{\textit{Frame Blocking}}
\textit{Frame Blocking} yaitu proses membagi sinyal yang masuk kedalam beberapa \textit{frame} atau bingkai. Pada tahap ini, kita akan melakukan \textit{overlopping} yang biasanya dimulai dengan membagi ukuran \textit{frame} menjadi dua bagian, tahap ini disebut dengan istilah \textit{hopsize}. Tujuan dari \textit{framing} atau pembingkaian ini yaitu untuk menyederhanakan atau meminimalisir penggunaan memori.

\subsection{\textit{Windowing}}
Pada tahap ini dilakukan proses penghalusan masing-masing \textit{frame} atau bingkai untuk meminimalkan sinyal yang tidak kontinu atau adanya \textit{noise} pada awal dan akhir pada masing-masing \textit{frame} yang disebabkan oleh pemotongan \textit{frame}. Berikut adalah persamaan \textit{window Hamming}: 
\[w(n) = 0,54 + 0,46\cos \left ( \frac{2\Pi n}{N-1} \right ), 0 \leq n\leq N-1\]
Ket:
\begin{itemize}
\item N = jumlah sampel pada setiap \textit{frame}
\item w (n) = persamaan \textit{window Hamming}
\end{itemize}

\subsection{\textit{Fast Fourier Transformation} (FFT)}
Proses \textit{Fast Fourier Transformation} dilakukan untuk mengubah \textit{frame} dari domain waktu ke domain frekuensi, biasanya nilai N berkisar antara 256 atau 512. Bingkai yang telah mengalami proses \textit{windowing} diubah menjadi spektrum frekuensi. FFT adalah algoritma cepat dari \textit{Discrete Fourier Transform} (DFT) yang berguna untuk mengkonversi setiap \textit{frame} ke sampel N dari domain waktu ke domain frekuensi. FFT mengurangi perkalian berulang yang terkandung dalam DFT. Hasil dari tahap ini biasanya disebut spektrum atau periodogram. Berikut persamaan yang digunakan pada tahap FFT.
\[f(n)= \sum_{K=0}^{N-1} w_{k} e^{-2\Pi jkn/N}, 0 \leq n\leq N-1\]
Ket:
\begin{itemize}
\item n = 0, 1, 2,…, N-1
\item j = sqrt-1
\item f (n) = pola frekuensi-n yang dihasilkan dari FFT
\item Wk = sinyal dari sebuah bingkai 
\end{itemize}

\subsection{\textit{Mel Frequency Wrapping}}
 Pada proses \textit{Mel Frequency Wrapping}, domain frekuensi diubah menjadi skala Mel yang bekerja pada telinga manusia. Skala \textit{Mel-Frequency} merupakan frekuensi rendah yang bersifat linier dan berada di bawah 1000 Hz. Sedangkan frekuensi tinggi yang bersifat logaritmik berada di atas 1000 Hz [19]. Berikut merupakan persamaan yang menunjukkan hubungan skala Mel dengan frekuensi dalam Hz.
\[F_{mel}=2595\ast \ln \left ( 1 + \frac{F_{Hz}}{700}\right ), F_{Hz} > 1000\]
Ket:
\begin{itemize}
\item Fmel = skala Mel
\item f = frekuensi (Hz)
\end{itemize}

\subsection{\textit{Cepstrum}}
Langkah terakhir adalah untuk menghubungkan spektrum mel magnitudo logaritmik dengan koefisien frekuensi cepstral MFCC, dan proses ini disebut \textit{Discrete Cosine Transform} (DCT). Pada proses \textit{Cepstrum} yaitu mengembalikan sinyal suara dari domain frekuensi menjadi domain waktu.
\[C_j = \sum_{i=1}^{M}X_i \cos\left ( \frac{j(i-1)}{2\frac{\Pi}{M}} \right )\]
Ket:
\begin{itemize}
\item Cj = koefisien MFCC
\item Xi = spektrum daya frekuensi Mel
\item j = 1, 2, 3, ..., K
\item K = jumlah koefisien yang diinginkan
\item M = jumlah filter
\end{itemize}